用市民車堵路違09年訓令

用市民車堵路違09年訓令

32K
頭條

鄧竟成

【本報訊】今次粉嶺公路人肉路障事件，令人關注警方現行追截車輛指引。本報翻查資料，警方於2009年觀塘繞道人肉路障事件後發出處長訓令，說明使用市民車輛阻截非法賽車並非警方政策。有資深警務人員指，警方只可設路障阻截目標車輛，「用市民車輛做路障，已經冇遵守警隊保障市民財產安全嘅職責」。

截非法賽車6傷 鄧竟成道歉

2009年7月，警方在觀塘繞道利用5輛市民車輛作人肉路障阻截非法賽車，導致十多輛汽車撞毀，6名男女受傷，事件引起社會譁然，時任警務處長鄧竟成公開道歉。警方經檢討後發出處長訓令，統一各總區處理非法賽車行動，清楚說明將市民置於危險境況，或使用市民車輛堵塞道路阻截非法賽車並非警方政策。

有熟悉交通執法的資深警務人員指出，以往警隊容許前線人員可製造交通擠塞以阻截違法車輛，「即係可以截停其他車輛或慢駛，令交通擠塞」。但觀塘繞道人肉路障事件後，可製造交通擠塞的做法被刪除，警方只可設路障阻截目標車輛。

他直指今次粉嶺公路人肉路障事件臨場指揮有誤，「佢冇利用警隊其他相關行動策略，而用市民車輛做路障，已經冇遵守警隊保障市民財產安全嘅職責」。另一錯誤是警方向受影響的司機發出擬控告通知書，「呢件事好明顯唔會告受影響嘅司機，咁做乜仲要發通知書，只會影響警隊形象」。

警方回應稱，對追截車輛設有指引，警方會視乎實際情況，評估目標車輛繼續在道路上行駛所帶來的風險，採取適當執法行動，強調會以市民及執法人員的安全為首要考慮。警方已成立覆檢委員會全面檢視相關指引，由於指引涉行動細節，不適宜公開，覆檢期間警方會根據委員會意見適時更新相關指引。

■記者謝明明

相關新聞

車主再投保 墊底費或提高

頭條 9小時前

人肉路障捱撞腦出血「與警合作都被告係乜意思」

頭條 9小時前

黑警無視指引法律第一日發生咩

要市民停車做人肉路障，仲夠膽話"強調會以市民及執法人員的安全為首要考慮"？

你都識講係警察訓令

公安係唔需要守